\chapter{Úvod}
Tato práce se ze zabývá dvěma celky. Prvním tématem je teorie spojená s prováděním finanční analýzy -- co je to finanční analýza, jaké jsou její cíle, jaká jsou vstupní data a co je výstupem, vysvětlení pojmů, používaných metod a strategií, konstrukcí a vypočtů jednotlivých ukazatelů finanční analýzy a intepretací jejich hodnot. 
Druhým tématickým celkem je popis nástroje, který finanční analýzu provádí a který bude v rámci této diplomové práce implementován. 

Text práce je členěn do pěti kapitol. Jelikož je finanční analýza poměrně rozsáhlá oblast, celá příští kapitola je věnována prvnímu celku, teorii. 

Ve třetí kapitole jsou ještě před vytvářením návrhu podrobeny testování již existující nástroje, abychom si mohli udělat obrázek o tom, jak tuto problematiku řešili jiní. Následně je na základě zjištěných poznatků vypracován návrh programového řešení vlastního nástroje -- architektura, entity?, implementační jazyk, užitečné knihovny, podoba vstupu a výstupu.

Čtvrtá kapitola se zabývá realizací návrhu, implementačními detaily, fungováním nástroje a také jeho testováním. 

V závěrečné kapitole jsou shrnuty a zhodnoceny dosažené výsledky, přínosy této práce a návrhy na její možná rozšíření.

Pro lepší demonstraci budou v této práci analyzovány výsledky hospodaření společnosti ?, která se zabývá ?. Výsledky hospodaření lze najít ?.



























\chapter{Problematika finanční analýzy}


Finanční analýza podniku je proces, při kterém jsou získaná data (...?) podrobena rozboru a s využitím různých metod jsou vypočtena nová data s novou vypovídací hodnotou, mimo jiné i o finančním zdraví podniku. Tato data se nazývají finanční ukazatele. Lze je využít k nalezení příčin současného stavu podniku, ..., a do jisté míry? i k predikci stavu podniku v budoucnu.
různý výstup analýzy - čísla, grafy, peníze, textová forma

\section{Předmět, motivace a cíle}
Finanční analýza podniku je metoda hodnocení finančního hospodaření podniku, při které se získaná data třídí, agregují, poměřují mezi sebou navzájem, kvantifikují se vztahy mezi nimi, hledají se mezi nimi kauzální souvisloti a určuje se jejich vývoj. Tím se zvyšuje vypovídací schopnost zpracovávaných dat, zvyšuje se jejich informační hodnota\cite{sedl}.

Motivací je zhodnocení hospodaření, vyvozování závěrů o vlastnostech podniku, zhodnocení podniku a vyvozování dalších užitečných informací.

Při finanční analýze se používají dva navzájem propojené přístupy\cite{kova}:
\begin{enumerate}
	\item kvalitativní (fundamentální) analýza, založená na znalostech souvislostí mezi ekonomickými i mimoekonomickými jevy, zkušenostech odborníků a na jejich subjektivních odhadech
	\item kvantitativní (technickou) analýza, která využívá matematické, statistické a jiné algoritmizovatelné postupy
\end{enumerate}
V této práci se budeme zabývat především kvantitativní analýzou právě z důvodu možnosti její algoritmizace.

\section{Vstupní data}
Abychom mohli provést finanční analýzu, musíme mít data, ze kterých budeme vycházet. Množina vstupních dat není nijak omezena a může být vskutku rozsáhlá -- při výpočtu a odvozování závěrů lze zohlednit nejrůznější faktory. Pro nás budou však klíčová především data o vlastním hospodaření podniku, za jejichž evidenci je zodpovědná účetní jednotka podniku, která je v průběhu roku zapisuje do takzvané účtové osnovy.
\subsubsection{Účtová osnova}
Právnické osoby, fyzické osoby zapsané v obchodním rejistříku a některé další subjekty jsou ze zákona o účetnictví? povinny vést podvojné účetnictví (proti daňová evidence), což zároveň implikuje povinnost účtovat podle účtové osnovy.

google - zverejneni ucetni uzaverky
každoročně účetní závěrku. Ta má v ČR dvě povinné části - výkaz zisku a ztráty a rozvaha. Hodnoty jejich položek jsou vypočítány právě z dat jednotlivých účtů.
\subsubsection{Výkaz zisku a ztráty}
Tuto skutečnost vyjadřujeme označením toková data.

\subsubsection{Rozvaha}
Narozdíl od výkazu zisku a ztráty jsou při sestavování? rozvahy data? vázána k jednomu určitému okamžiku, takzvanému rozvahovému dni, který je posledním dnem účetního období, zpravidla tedy posledním dnem kalendářního roku. Data mají tedy statickou povahu.
-aktiva
-pasiva

-spousta zkratek, názvů, překladů
%#########################################################################
\section{Absolutní ukazatele}

\subsection{Horizontální analýza}
Při horizontální analýze je určitá položka (řádek) finančního výkazu porovnávána se stejnou položkou za jiné časové období. Při výpočtu tedy porovnáváme výsledky jedné položky napříč různými obdobími - proto horizontální analýza. U jednotlivých položek zvlášť je vypočtena absolutní hodnota meziroční změny a její procentuální vyjádření. Tento postup je proti ostatním velmi? přímočarý?, ilustrativní a působivý. Při posuzování výsledků by měl analytik zohlednit významné meziroční změny, které mají vliv na výsledek -- změny v daňové soustavě, podmínek na trhu, změna politické situace, míra inflace a podobně. Výsledek je běžně interpretován pomocí sloupcového nebo spojnicového grafu. 


\subsection{Vertikální analýza}
Přívlastek vertikální vychází tak jako u horizontální analýzy ze způsobu zpracování finančních výkazů. Dáváme tak do poměru jednotlivé položky výkazů. Narozdíl od poměrových ukazatelů zmíněných dále se však při vertikální analýze dává do poměru část celku k celku samotnému. Dalo by se tedy říct, že vyčíslováním podílu vybrané části na celku vertikální analýza popisuje strukturální rozložení sledované entity? (například aktiv nebo pasiv). 
Výhodou vertikální analýzy je, že není ovlivněna meziroční inflací a výsledky se tak dají provnávat s výsledky za jiné časové období, mimo to i s výsledky jiných podniků\cite{sedl}.
%#########################################################################
\section{Poměrové ukazatele}
Výpočet je opět založen na datech z rozvahy a výsledovky. Narozdíl od horizontální a vertikální analýzy, při kterých je sledován vývoj jedné veličiny v čase případně vývoj ve vztahu k určité vztažné veličině (nadřazenému celku), při výpočtu poměrových ukazatelů zkoumáme vztah mezi jednotlivými veličinami navzájem, čímž získáváme zase jinou vypovídající hodnotu?.

Existuje několik různých ukazatelů. Různé ukazatele slouží různým účelům, různé společnosti se řídí různými ukazateli. Podle účelu a povahy ukazatele ho lze zařadit do některé ze skupin soustavy ukazatelů. V této práci budou zmíněny jednotlivé ukazatele rentability, likvidity, aktivity, zadluženosti, dále ...?

Jak plyne z názvu, při výpočtu hodnoty ukazatele se obecně používá nějakého poměru, tedy zlomku. Možností, které hodnoty dát do poměru, je takřka neomezeně. Nicméně při konstrukci jednotlivých ukazatelů bychom se měli zamyslet nad tím, co při vybraných entitách vlastně vztah vyčísluje -- zda má konkrétní volba význam pro účel analýzy\cite{kisling}.

hospodarsky vysledek ve schvalovacim rizeni - tj po zdaneni
cast z toho se usi automaticky investovat do fondů (ze zákona pripadne stanov spolecnosti)
valná hromada rozhodne co se zbytkem - muze navysit vlastní jmnění podniku nebo rozdělit mezi vlastníky podniku

%-------------------------------------------------------
\subsection{Ukazatele rentability}
profitability ratios
Ukazatele rentability (výnosnosti, ziskovosti, návratnosti) patří v praxi mezi nejsledovanější ukazatele. Vyjadřují míru efektivity hospodaření podniku poměřením výsledku hospodaření se zdroji, které byly na hospodaření vynaloženy.

$$\zl{výsledek hospodaření}{zdroje}$$

Ukazatele rentability jsou mezivýkazovými ukazateli, což znamená, že jsou při jejich výpočtu použity hodnoty z výsledovky i rozvahy. Jednotlivé ukazatele rentability se liší především tím, co je chápáno pod pojmem zdroje ve jmenovateli\cite{mendelu}. Podle volby jmenovatele je vytvořeno také následující rozdělení ukazatelů rentability. 

V rámci jednoho ukazatele však existuje několik dalších variant výpočtu. Ty se vzájemně liší složkou v čitateli, která zachycuje výsledek hospodaření (zisk) v rozdílných fazích -- před nebo po zdanění, odečtení úroků, provedení odpisů a amortizace. Do čitatele může být dosazen i jiný ukazatel firemní výkonosti, jako například provozní cashflow. Volíme takové hodnoty, které mají pro danou situaci největší vypovídací hodnotu.

vyjde rentabilita 5proc, ale kdybychom dali prachy do banky, urok je 6proc, navic mene rizika, tak proc to davat do podniku

\begin{itemize}
\item EAT -- earnings after taxes, čistý zisk -- zisk po zdanění, zúročení, odpisech a amortizaci

\item EBT -- earnings before taxes, hrubý zisk -- zisk před zdaněním, t.j. po odečtení úroků, odpisech a amortizaci

\item EBIT -- earnings before interest and taxes, provozní zisk -- zisk před zdaněním a zúročením. Uzití této hodnoty je vhodné například při srovnávání dvou podniků s různou výší daně z příjmu a různou kapitálovou strukturou

\item EBITDA -- earnings before interest, taxes, depreciation and amortization -- zisk před zdaněním, úroky, odpisy a amortizací

\item NOPAT = EBIT$*(1-t)$, kde $t$ je sazba daně z příjmů  -- zdaněný (čistý) zisk bez odečtení úroků, t.j. kolik by dělal čistý zisk, kdyby podnik nemusel platit úroky (kdyby nečerpal žádný úvěr)
\end{itemize}

provozní CF

%-------------------------------------------------------
\subsubsection{ROA -- rentabilita aktiv}
return on assets

ROA je ukazatel, který do jmenovatele dosazuje celkový objem aktiv (potažmo pasiv, jelikož jsou jimi kryta). Při výpočtu se tedy nebere ohled na to, zda jsou aktiva vlastní nebo cizí, dlouhodobá nebo krátkodobá. Tím vyjadřuje, jak efektivně dokáže podnik naložit s aktivy, které se do něj vloží (odtud zřejmě plyne označení produkční síla nebo výkonnost podniku).

Nejčastějšími variantami uváděnými v literatuře jsou ty, které mají v čitateli hodnotu EBIT, tedy zisk před odečtením nákladových úroků (rentabilita celkových aktiv by neměla brát v potaz původ zdrojů) a zdaněním. Tato volba nám zároveň umožňuje porovnat podniky s rozdílnými zdroji financování a různým daňovým zatížením.

$$\vz{ROA}{EBIT}{A}$$

Další používanou variantou je s hodnotou NOPAT v čitateli. Výsledkem je rentabilita, která by plynula z čistého zisku, pokud by byly veškeré zdroje financování vlastní. Dochází zde k fiktivnímu zdanění úroků, jelikož EBIT$*(1-t)$ se dá zapsat také jako EAT$+$Ú$*(1-t)$.

$$\vz{ROA}{EBIT $*(1-t)$}{A}$$ 


%-------------------------------------------------------
\subsubsection{ROE -- rentabilita vlastního kapitálu}
return on equity

ROE do jmenovatelele dosazuje hodnotu vlastního kapitálu, čímž vyjadřuje míru jeho zhodncení. Jinými slovy udává, kolik korun zisku připadá na 1 korunu vlastního kapitálu. Pro vlastníky (akcionáře, společníky a další investory) podniku je jedním z klíčových ukazatelů, neboť pomocí něj mohou zjistit, zda jimi vložený kapitál přináší výnos odpovídající velikosti jejich investičního rizika\cite{sedl}.

Investor by se měl také zajímat, zda je procentuální hodnota ROE vyšší než bezriziková úroková míra (úroková sazba státních dluhopisů), v praxi spíše vyšší než nejvyšší úroková sazba nabízená bankami. Pokud by byla nižší, obnos investovaný do podniku by mohl raději vložit do banky a téměř bez námahy a bez rizika dosáhnout většího výnosu.

Výpočet má pochopitelně smysl zejména s čistým ziskem (EAT) v čitateli, avšak ve jmenovateli můžeme uvažovat nad odečtením fondů, ze kterých investor ve výsledku těžit nebude.

tabulka? zmeny kapitalove struktury a vliv na ROE

$$\vz{ROE}{čistý zisk}{vlastní kapitál}$$ 


%-------------------------------------------------------
\subsubsection{ROS -- rentabilita tržeb}
return on sales

V praxi velmi často používaný ukazatel. Poměřuje zisk podniku a tržby (tržby za prodej zboží, výrobků a provedení výkonů), tedy kolik procent tržeb tvoří zisk.

Pokud by byla výsledkem relativně malá, dlouhodobě klesající hodnota (např. 2\%), je vhodné zpozornit. Pokud by došlo k náhlému poklesu tržeb při zachování nákladů (což je běžné), je zřejmé, že se podnik dostane do finančních potíží. Stejnětak se může dostat do potíží při zvýšení nákladů (zdražení materiálu, energií, pracovní síly) se současným zachováním objemu tržeb (zvýšení nákladů se však na tržby zpravidla promítne). 
V čitateli se nejčastěji používá hodnota EBIT nebo EAT

$$\vz{ROS}{EBIT}{tržby} \vz{ROS}{EAT}{tržby}$$ 

%-------------------------------------------------------
\subsubsection{Některé další ukazatele:}
\begin{itemize}
\item{ROC -- rentabilita nákladů} -- return on costs
\item{ROCE -- rentabilita investovaného kapitálu} -- return on capital employed
\end{itemize}







%-------------------------------------------------------
\subsection{Ukazatele likvidity}
Pojem likvidita bývá nesprávně zaměňován s úzce souvisejícími pojmy likvidnost a solventnost. Likvidnost je vlastnost jednotlivých složek aktiv podniku vyjadřující schopnost přeměny těchto složek v peněžní prostředky v co nejkratším čase a s minimálními ztrátami\cite{nyvlt}. Přeměnou můžeme rozumět například prodej zásob nebo inkasování pohledávek. 

Solventnost neboli platební schopnost je definována jako schopnost subjektu, v našem případě podniku, včas splácet své finanční závazky. Má-li být podnik solventní, musí kromě stálého generování zisku také zajistit, aby byla část aktiv vázána ve formě, kterou může uhradit své závazky.

Likvidita podniku dává tyto pojmy do souvislosti -- ukazatele likvidity vyjadřují schopnost podniku přeměnit vybraná aktiva na peněžní prostředky (využít jejich likvidnosti) za účelem včasného uhrazení všech splatných závazků (a tím pádem být dočasně solventní)\cite{schol}. Proto bývají také označovány jako ukazatele platební schopnosti.

Všechny ukazatele likvidity se počítají jako poměr toho, čím je možné platit (disponibilní prostředky), k tomu, co se musí zaplatit. Disponibilními prostředky můžeme přitom chápat různou množinu aktiv. Je samozřejmě nesmysl, aby byla zahrnuta ta aktiva, jejichž ztráta by ohrozila chod podniku.

%-------------------------------------------------------
\subsubsection{Běžná likvidita} 
likvidita III. stupně
CR - Current Ratio

Poměr ukazuje, kolikrát pokrývají oběžná aktiva krátkodobé závazky, jinými slovy, kolikrát je podnik schopen uhradit své krátkodobé závazky z peněžních prostředků, které by získal přeměnou z oběžných aktiv.

Uváděná optimální hodnota se v literaturách různí, zřejmě se bude lišit i v závisloti na typu podniku. Hodnota ukazatele by určitě neměla být menší než 1, což by znamenalo nutnost financovat závazky z dlouhodobých zdrojů financování a jinými nevhodnými způsoby. Také berme v potaz, že po pokrytí závazků by měly zbýt prostředky pro další činnost podniku.
Optimální hodnota uvedená v preferovaném zdroji je CR$\geq 1.5$, ale obecně lze tvrdit, že čím stabilnější jsou příjmy a čím jistější jsou zdroje těchto příjmů, tím více se může hodnota běžné likvidity blížit jedné\cite{businessvize_bez_likv}.

$$\zl{oběžná aktiva}{krátkodobé závazky}$$

%-------------------------------------------------------
\subsubsection{Pohotová likvidita} 
likvidita II. stupně
QAR - Quick Asset Ratio

Pokud bychom zkoumali strukturu oběžných aktiv, zjistili bychom, že se likvidnost jednotlivých složek liší. Výpočet běžné likvidity zahrnuje i zásoby, nicméně ty při výpočtu pohotové likvidity nejsou zahrnuty, jelikož většinou bývají nezbytné pro zachování chodu podniku a navíc jejich likvidnost nemusí být dostačující.
V čitateli tak zbude součet objemu peněžních prostředků, ekvivalentů a pohledávek. Pro zpřesnění výsledku je vhodné odečíst nedobytné pohledávky.
Dá se předpokládat, že podniky z oblasti služeb nebudou mít v zásobách mnoho aktiv a proto se bude hodnota ukazatele blížit hodnotě běžné likvidity. U výrobních podniků se naopak tyto dvě hodnoty budou spíše lišit.

$$\zl{oběžná aktiva $-$ zásoby}{krátkodobé závazky}$$

%-------------------------------------------------------
\subsubsection{Hotovostní likvidita}
likvidita I. stupně
CPR - Cash Position Ratio

Při výpočtu hotovostní likvidity dosazujeme do čitatele součet jen těch nejlikvidnější složek oběžných aktiv, kterými jsou pěněžní prostředky (peníze v hotovosti a na běžných účtech) a jejich ekvivalenty (například šeky nebo obchdovatlné cenné papíry).
Přestože tento ukazatel nejlépe vypovídá o platební schopnosti podniku k určitému datu, nebere v potaz strkuturu krátkodobých závazků, především z pohledu jejich skutečné splatnosti\cite{mendelu}. Pokud bychom chtěli tuto skutečnost zohlednit, měli bychom do jmenovatele zahrnout pouze okamžitě splatné závazky. Taková varianta bývá označována jako okamžitá likvidita.


$$\zl{peněžní prostředky $+$ ekvivalenty}{krátkodobé závazky}$$








%-------------------------------------------------------
\subsection{Ukazatele aktivity}
Další z mezivýkazových ukazatelů -- vstupními daty jsou položky jak z výkazu zisku a ztrát tak z rozvahy. Ukazatele aktivity vyjadřují, jak efektivně podnik nakládá se svými aktivy. Pokud jich vlastní více, než je nutné, vznikají zbytečné náklady a dochází ke snižení zisku. Jestliže jich má nedostatek, přichází o výnosy z potenciálních zakázek, o které se kvůli nedostatku aktiv nemůže ucházet.

Výsledkem je hodnota udávající rychlost nebo dobu obratu. Rychlost obratu vyjadřuje, kolikrát se určitá složka aktiv přemění za sledované období na peněžní prostředky. Doba obratu nám říká, jak dlouho trvá přeměna.

Pokud známe hodnotu rychlosti obratu sledovaných aktiv X, dobu obratu X (výsledkem budou dny) vypočítáme jednoduše jako 

$$\vz{doba obratu}{365}{rychlost obratu X}$$

%-------------------------------------------------------
\subsubsection{Obrat celkových aktiv}
total assets turnover

Udává, kolikrát se obrátí celková aktiva za sledované časové období. Nevýhodou tohoto a některých dalších ukazatelů je povaha vstupních veličin: tržby jsou zachyceny jejich sumou za celé období, kdežto hodnota aktiv se vztahuje ke konkrétnímu časovému okamžiku, kdy byla rozvaha vytvořena. Přesnějšího výsledku by se dalo dosáhnout použitím průměrné hodnoty sledovaných aktiv. 

$$\vz{obrat celkových aktiv}{tržby}{celková aktiva}$$

%-------------------------------------------------------
\subsubsection{Obrat stálých aktiv}
fixed assets turnover

Stálá aktiva jsou taková, která slouží podniku déle než jeden rok a jsou spotřebovávána postupně, nikoliv jednorázově. Konkrétně je to součet dlouhodobého hmotného, nehmotného a finančního majetku, t.j. například budovy, pozemky, vozidla, stroje, software, know-how a mnoho dalších.

Ukazatel potom vyjadřuje míru využití těchto aktiv. Pokud při analýze vyjde hodnota nižší, než je průměr v odvětví, může to znamenat nedostatečné využití stávajících fixních (dlouhodobých) aktiv a manažeři by tak měli zvážit, jak jejich využití zefektivnit namísto investování do aktiv nových.

$$\vz{obrat stálých aktiv}{tržby}{dlouhodobý hmotný majetek}$$

%-------------------------------------------------------
\subsubsection{Obrat zásob}
inventory turnover

Říká, kolikrát je za sledované období položka zásob prodána a opět naskladněna.

Při použití tohoto ukazatele je nutné si uvědomit, že tržby vyjadřují tržní hodnotu (za kolik se prodalo), kdežto hodnota zásob bývá vyjádřena jejich pořizovací cenou (za kolik se nakoupilo). Přesnějšího výsledku obratovosti může být dosaženo umístěním nákladů na prodané zboží do čitatele namísto tržeb.

Ukazatel pro zásoby výrobků nebo zboží je rovněž ukazatelem likvidnosti těchto zásob (udává, jak dlouho trvá přeměna zásob na finanční prostředky).

$$\vz{obrat zásob}{tržby}{zásoby}$$


%-------------------------------------------------------
\subsubsection{Doba obratu pohledávek}
V tomto případě je směrodatnější spíše doba trvání pohledávky než počet obratů pohledávek. Doba se vypočítá jako poměr průměrného stavu pohledávek k průměrné denní tržbě na obchodní úvěr (fakturu, \uv{sekeru}).

Hodnota ukazatele dlouhodobě vyšší než hodnota stanovená platebními podmínkami pro klienta může znamenat problémové portfolio odběratelů, kteří nejsou schopni plnit své závazky včas.

mozna spojit tyto sekce? + ruzne vzorce, sedlacek vynechava rychlost

\subsubsection{Doba obratu závazků}
Průměrná doba odkladu plnění závazků. Nabízí se porovnání s dobou obratu pohledávky. 





%-------------------------------------------------------
\subsection{Ukazatele zadluženosti}

Zadluženost podniku souvísí s velikostí podílu cizích zdrojů na všech zdrojích financování podniku, jelikož cizí zdroje pro podnik zpravidla znamenají dluh, závazek. Měří tedy dopady financování cizími zdroji. Využití cizích zdrojů se vyplácí, dokud zajistí výnos vyšší, než jsou náklady na tyto zdroje -- úroky.

V praxi se běžně nesetkáme s většími podniky, které by byly financovány výhradně z vlastních nebo výhradně z cizích zdrojů, jsou tedy do jisté míry zadluženy. Zadluženost obecně není negativní charakteristikou -- využití cizích zdrojů vede k zesílení tzv. finančního pákového efektu, který pozitivně přispívá k rentabilitě vlastního kapitálu\cite{kisling}. S rostoucím procentem vyjadřujícím zadluženost však roste i riziko věřitelů. Čím vyšší bude riziko věřitelů, tím obtížněji bude podnik další cizí zdroje získávat a tím nevýhodnější budou podmínky jeho poskytnutí\cite{mendelu}. Jedním z důležitých cílů finanční analýzy je nalezení ideální míry zadluženosti respektive ideálního rozložení finanční struktury. Vzhledem k poměrně rozšířenému leasingovému financování zmíním, že by bylo vhodné takto pořízený majetek zohlednit a přičíst k cizímu kapitálu, má-li významnější objem.

cizí kapitál je levnější - úroky se počítají do nákladů, platí se z nezdaněného zisku

%-------------------------------------------------------
\subsubsection{Celková zadluženost}
debt ratio

Základním ukazatelem zadluženosti je celková zadluženost jako podíl cizího kapitálu na celkových aktivech. S rostoucí hodnotou tohoto ukazatele roste i riziko věřitelů a cena za cizí kapitál (výše úroků). Věřitelé preferují nižší hodnoty -- v případě likvidace podniku mohou být pohledávky (nejen) věřitelů uhrazeny z vlastního kapitálu podniku (takzvaný finanční polštář).
Z hlediska vlastníků akcií jsou vysoké hodnoty ukazatele příznivé, dokud podnik dosahuje vyššího procenta rentability než je procento úroku na cizí kapitál, což znamená, že výsledné zhodnocení kapitálu je vyšší než jeho pořizovací cena\cite{such}. 

$$\vz{DR}{cizí kapitál}{celková aktiva}$$

\vspace{3mm}
Doplňkovým ukazatelem k celkové zadluženosti je ukazatel poměru vlastního kapitálu (equity ratio, ER). Jejich součet by měl být DR$+$ER$=1$

$$\vz{ER}{vlastní kapitál}{celková aktiva}$$

%-------------------------------------------------------
\subsubsection{Koeficient (míra) zadluženosti}
debt to equity ratio

Dá se spočítat jako poměr hodnoty cízího kapitálu k hodnotě vlastního. Stejný výsledek bychom získali poměrem předchozích dvou ukazatelů. V případě, že podnik využívá ve větším objemu? leasingového financování?, musíme tuto skutečnost zohlednit přičtením objemu k cizímu kapitálu. 

$$\vz{DtE}{cizí kapitál}{vlastní kapitál}$$

\vspace{3mm}
Ve finanční analýze se používá i převrácená hodnota ukazatele, která by se dala nazvat jako míra finanční samostatnosti podniku.

%-------------------------------------------------------
\subsubsection{Úrokové krytí}
interest coverage

Ukazatel vyjadřuje, kolikrát podnik pokryje úroky plynoucí ze závazků věřitelům poté, co uhradí všechny náklady na provoz (tzn. z provozního zisku). Dá se tedy chápat jako dopad zadlužení na zisk. Obecně platí, že čím vyšší je jeho hodnota, tím lépe pro podnik. Pokud by byla hodnota IC$<1$, znamená to, že podnik hospodaří se ztrátou (není schopen ani pokrýt úroky). Pokud by vyšla hodnota ukazatele IC$=1$, znamená to, že se veškerý zisk použije k uhrazení úroků za vypůjčený kapitál a k vyplacení vlastních investorů nebo k reinvestici do kapitálu nezbudou žádné prostředky.

$$\vz{IC}{EBIT}{nákladové úroky}$$








\subsection{Další ukazatele}

\subsubsection{IRR -- vnitřní výnosové procento}
internal rate of return

\subsubsection{EVA}
economic value added







































\chapter{Návrh řešení}



\section{Existující software}
Před návrhem řešení bylo vhodné prozkoumat existující řešení. Plné verze nástrojů pro tyto účely bývají zpoplatněny, závěry jsou tedy vyvozeny ze zkušebních verzí, pochopitelně s omezenou funcionalitou, případně z náhledů a uživatelských dokumentací software.

Všechny testované nástroje jsou ve formě desktopových aplikací určených pouze pro platformu Windows.

-vysledky jsou v textové formě, ve formě grafů a stupnic

\subsubsection{FAF -- Finanční analýza firmy}
Software nelze bez zakoupení jakkoliv používat, nicméně na webových stránkách je dostupné instruktážní video a uživtelská přiručka popisující jak nástroj vypadá, jak se s ním pracuje a co všechno dokáže. Uživatelské rozhraní vypadá na první pohled zastarale, to ale nijak neubírá na přehlednosti.

Uživatelské rozhraní kromě grafů využívá také stupnic, na které umisťuje ukazatele. Je zde obrazovka \uv{rating}, což jsou různé ukazatele, každý z ukazatelů je zobrazen za různá časová období a v konkrétním časové období na stupnici od 1 do 10. Všechny ukazatele pohromadě lze zobrazit v tabulce pro jedno časové období.

Ukazatele jsou i na obrazovce s trendy, ta mimo ukazatele obsahuje i trendy položek VZZ a R. Je zde také zobrazen seznam rizikových faktorů. Ty se od ukazatelů liší tím, že jsou buďto v pořádku nebo ne, nic mezi tím (např. skutečnost, že podnik hospodaří se ztrátou).

Nástroj dále umožňuje vertikální analýzu, horizontální analýzu, analýzu cash flow a výpočet hodnoty firmy.

Funkcionalita, která mě nejvíce zaujala, byla zvaná \uv{Co když}. Spočívá v umožnění uživateli jednoduše manipulovat se vstupními daty analýzy a zároveň sledovat, jak by se měnily ukazatele.

Hodnoty z VZZ a R jsou zadávány do tabulky. Instruktážní video ani uživatelská příručka nehovoří o tom, zda nástroj podporuje automatizované načítání výstupních dat z některých jiných nástrojů z oblasti financí (např. účetních).

Dalším nedostatkem byla sekce s vysvětlením pojmů. Všechny pojmy jsou na jedné hromadě, na konkrétní pojem se nelze prokliknout.


\subsubsection{Equanta}
Zatímco FAF je pravděpodobně výtvorem jednoho nebo malé skupiny vývojářů a jsou v něm obsaženy pouze klíčové metody a ukazatele finanční analýzy (které ale ve většině případů stačí), Equanta je mnohem sofistikovanějším nástrojem, za jehož vývojem nejspíš stojí větší počet vývojářů -- společnost ATLAS consulting s.r.o. . Ta má ve svém portfoliu i jiné, nejen finančně zaměřené nástroje.

Equanta má o poznání modernější rozhraní, obsahuje i více sekcí, ukazatelů a pohledů na hospodaření podniku. Obsahuje také automatizované načítání vstupu, a to nejen z VZZ a R, ale i z účetních nástrojů jako je Pohoda. V nástroji je možné provádět mezipodnikové srovnání úzávěrek a ukazatelů, které se v praxi používá relativně často.

Nástroj si pamatuje naposledy ovtevřené dokumenty a má různá nastavení a další možnosti personalizace, což implikuje využití persisentních dat. To je proti nástroji FAF další velkou výhodou. 


\subsubsection{FinAnalysis}
Nástroj je realizován v jako přednastavená šablona v tabulkovém prostředí MS Excel. Toto řešení může být rýchlé a efektivní, nicméně pro naše účely naprosto nevyhovující, jelikož jeho používání je podmíněno používáním MS Excel.

Přesto se lze v nástroji inspirovat možnostmi provádení základních analýz, výpočty mnoha ukazatelů a interpretací výsledků. Jednotlivé sekce jsou realizovány jako listy v Excelu. První tři listy (list s VZZ, rozvahou a list se základními údaji jako například počet zaměstnanců) tedy slouží k zadávání dat. Zbývající listy s výsledky jsou pouze pro čtení a představují rozdělení podle jednotlivých typů analýzy.  

Je třeba si však uvědomit, že je omezen prostředím svého běhu -- veškerá rozšíření je nutné implementovat funkcemi Excelu. Toto řešení se mi jeví jako nevhodné i z důvodu, že ne všechna data v analýze jsou tabulkového charakteru.



%--------------------------------------------------------
\section{Vybrané metody vyhodnocování}
Nástroj by měl být schopen provádět alespoň výpočty zmíněné v teoretické části.

Hned jako první se nabízí porovnání s hodnotami za předchozí období, tedy horizontální analýza. Při horizontální analýze jedné položky VZZ nebo R se nejčastěji používá sloupcového (v případě více sledovaných období spojnicového) grafu. Nástroj bude umožňovat i hromadnou horizontální analýzu -- výsledek bude interpretován tabulkou; meziroční změna u jednotlivých položek bude vyjádřena absolutní i procentuální hodnotou. 

Dalším ? je vertikální analýza.


Porovnání s ukazateli v odvětví

- co nejvice ukazatelu - komplexni
- kolacovy graf pro kapitalovou strukturu
- osetreni krajinich, extremnich pripadu (hospodaření se ztrátou, ...)
- moznost naklikani vlastniho ukazatele? js math input



%---------------------------------------------------------
\section{Návrh programového řešení}

Nástoroj nebude sloužit jen pro dávkové zpracování souborů. Půjde o systém pro manažery a analytiky, ve kterém bude možné pod určitým uživatelským účtem vést informace o hospodaření různých podniků za různá časová období. Nástroj bude schopen načtená data uložit a svázat s daným uživatelským účtem, což umožní nejen jednoduchý přístup k těmto datům, ale i meziroční a mezipodnikové srovnání.

\subsection{Načítání zdrojových dat}
Vstupem finanční analýzy jsou data z dokumentů výkaz zisku a ztráty a rozvaha. Při hledání vhodného způsobu automatizace načítání vstupních dat bylo zjištěno, že jsou obchodní subjekty? ze zákona povinny každoročně tyto dva dokumenty odevzdávat pro evidenci? státu?. Odevzdávají se ve dvou formách?: ve formátu PDF na krajský soud, pod kterým na Ministerstvo průmyslu a obchodu? obchodní rejistřík? (MPO) citace? a za druhé? ve strukturovaném formátu XML jako příloha k daňovému přiznání citace?.

Přestože se pro účtování používají v podnicích různé nástroje (Pohoda, MRP, \dots), dá se očekávat, že většina z nich bude schopna tyto dva dokumenty vytvořit ve zmíněném formátu a xmlns?.

V nástroji tedy bude umožněno automatické načítání těchto souborů implementací parseru daného xmlns?, čímž výrazně usnadníme zadávání.

Uživateli bude samozřejmě ponechána možnost hodnotu všech položek rozvahy a výsledovky vyplnit ručně. Údaje ostatních společností jsou sice zveřejňovány, nicméně už jen ve formátu PDF, v tomto případě je tedy ruční zadávání nezbytné.

\subsection{Uživatelské rozhraní}
Program bude mít webové rozhraní, což má samozřejmě své výhody -- uživatel může k programu přistupovat odkudkoliv (a to z různých platforem), používání programu není podmíněno jeho instalací a z pohledu vývojáře je mnohem jednodušší jeho údržba (vydávání nových verzí). Nutnost připojení k internetu by neměla být v dnešní době problém.

Vzhledem k nejedotné terminologii napříč celou finanční analýzou je žádoucí, aby při zobrazování výstupu uživatel bezpečně zjistil, o jaký ukazatel se jedná. To bude zajištěno zobrazením alternativních označení, případně možností přímo přejít do sekce, kde jsou jednotlivé ukazatele detailně vysvětleny. K tomuto účelu může být použit text z teoretické části této práce.

Nástroj tedy bude obsahovat obrazovku s přehledem podniků, pro konkrétní podnik 

Uživateli bude pro snadnější práci umožněno vytoření vlastního účtu. Systém tak bude schopen personalizovat obsah dle nastavených předvoleb. S účtem budou svázana i data za jednotlivá časová obdoví v minulosti, která lze nahrát a uchovat pro další použití, například porovnání nebo zpřesnění analýzy v budoucnu.

Přihlášením k uživatelskému účtu systém pozná, kdo s ním pracuje, což přináší mnoho možností personalizace.

- stupnice na ktere budou ukazatele umistovany
- vysvetlivky, alternativni oznaceni ekonomickych pojmu
- co kdyz


\subsection{Personalizace}
Uživatelský účet je představuje finančního analytika. Pod uživatelským účtem bude možno evidovat různé podniky. V rámci podniku bude umožněno uložit libovolný počet uzávěrek. Ty mohou být použity k meziročnímu srovnání.
Uživatel bude mít možnost provádět i porovnání mezi podniky.

Jelikož různé podniky sledují různé ukazatele, je žádoucí, aby nástroj uživateli umožnil vybrat zobrazované/preferované ukazatele. 

U všech poměrových ukazatelů se dá určit nějaká optimální hodnota. Tyto hodnoty však nelze zjistit obecně. Kromě používání různých ukazatelů se pro odvětví nebo konkrétní podnik mohou lišit také hraniční hodnoty jednotlivých ukazatelů.


- explicitni osetreni krajnich pripadu (rizikove faktory)
- vyber polozky vysledovky (checkbox/selectbox ...?)
- checkboxy pro roky

\subsection{Fyzická (datová) vrstva}

\subsection{Knihovny a technologie}
HTML, CSS, JavaScript, PHP?, MySQL?

\subsubsection{React}

(Redux,Navigation,bootstrap)

\subsubsection{Chart.js}



-Firebase?

-navrh testů (rozvaha,ZZ,vypočítané uk)

% rozsireni: du pont analyza (pyramidove rozlozeni), cash flow